\documentclass[10pt, a4paper, twocolumn]{article}

% --- Codificación y lengua ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}

% --- Tipografía ---
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}

% --- Márgenes ---
% Ajustados para un formato clásico de artículo a dos columnas
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}

% --- Interlineado ---
\usepackage{setspace}
\singlespacing 

% --- Hipervínculos ---
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{url}

% --- Imágenes y figuras ---
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

% --- Tablas ---
\usepackage{booktabs}

% --- Matemáticas ---
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{needspace}

% --- Bibliografía con natbib (estilo numérico) ---
\usepackage[numbers, square]{natbib}
\bibliographystyle{unsrtnat}

% ============================================================
%  DATOS DEL TRABAJO
% ============================================================
\title{
  \textbf{BIGENIA: Implementación de una Herramienta de Inteligencia de Negocios basada en Lenguaje Natural para PyMEs} \\[0.5em]
  \large Diseño de una arquitectura de generación dinámica de dashboards para democratizar el acceso a datos.
}
\author{
  Lucas J. Martinez, Nahuel A. Carro \\
  \small Prof. Javier D. Rabuch
}
\date{11 de julio de 2026}

% ============================================================
\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
  Este trabajo presenta BIGENIA, una arquitectura de Inteligencia de Negocios
  Generativa (GenBI) diseñada para democratizar el análisis de datos en
  Pequeñas y Medianas Empresas (PyMEs) eliminando la barrera de los
  intermediarios técnicos.

  Se implementa un sistema multiagente capaz de transformar consultas en
  lenguaje natural en sentencias SQL y generar visualizaciones interactivas
  mediante la librería Plotly. La validación de la arquitectura se realiza
  sobre una base de datos relacional, aplicando una metodología de
  evaluación \textit{LLM-as-a-Judge} sobre un conjunto de prueba de 50
  consultas categorizadas por dificultad, incluyendo casos fuera de dominio.

  Los resultados empíricos demuestran un cumplimiento robusto de los objetivos
  funcionales: el sistema exhibe un desempeño sobresaliente en la resolución
  de consultas de complejidad baja y media, y demuestra una alta resiliencia
  al mitigar consistentemente peticiones ajenas al contexto analítico.

  Si bien se identifica una degradación en la precisión ante consultas que
  requieren múltiples uniones (\textit{JOINs}), este comportamiento establece
  con claridad el límite operativo de la versión actual sin afectar su utilidad
  estratégica. Se concluye que BIGENIA corrobora la viabilidad de las
  interfaces basadas en lenguaje natural para dotar de autonomía analítica
  real a los usuarios de negocio.
\end{abstract}

\vspace{0.5em}
\noindent\textbf{Palabras clave:} Inteligencia Artificial Generativa, Business
Intelligence, Lenguaje Natural, PyME, Agentes de IA, Visualización de Datos.
\vspace{2em}

% ============================================================
% SECCIONES DEL TRABAJO
% ============================================================

\input{sections/introduccion}
\input{sections/justificacion}
\input{sections/marco_teorico}
\input{sections/estado_del_arte}
\input{sections/desarrollo}
\input{sections/conclusiones}
\input{sections/lineas_futuras}
\input{sections/agradecimientos}

% ============================================================
\bibliography{referencias}

\end{document}