\section{Conclusiones}

La implementación de la arquitectura BIGENIA demuestra que es factible
democratizar el acceso a datos en pequeñas y medianas empresas mediante
Inteligencia Artificial Generativa. Los resultados empíricos obtenidos sobre el
conjunto de datos relacional Chinook confirman que el sistema mitiga eficazmente
la necesidad de intermediarios técnicos para la explotación de la información.

Para la evaluación del sistema se empleó un enfoque metodológico de
\textit{LLM-as-a-Judge}, analizando un conjunto de validación de entre 30 y 50
consultas categorizadas por nivel de complejidad, incluyendo casos fuera de
dominio. Los resultados indican que la herramienta cumple parcialmente, pero de
manera altamente satisfactoria, con el objetivo planteado. El Agente de Base de
Datos y el Agente Visualizador logran una elevada tasa de acierto conjunta en
consultas de baja y media complejidad, seleccionando el tipo de gráfico adecuado
en Plotly y generando la estructura de datos correcta. Asimismo, el sistema
demuestra robustez al identificar y rechazar exitosamente peticiones de código o
preguntas ajenas al contexto del negocio. Sin embargo, se observa una
degradación controlada en el rendimiento frente a consultas de alta complejidad
que requieren múltiples uniones (\textit{JOINs}) y subconsultas.

Estos hallazgos evidencian que la arquitectura multiagente propuesta reduce
sustancialmente la curva de aprendizaje inherente a las plataformas
tradicionales de \textit{Business Intelligence}, operando dentro de márgenes
seguros. Por lo tanto, se valida la viabilidad de interfaces basadas en lenguaje
natural para dotar de autonomía analítica a los usuarios de negocio en el
entorno PyME, dejando las consultas de mayor complejidad estructural para
futuras iteraciones del modelo.
